<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Yong Gao</title>
    <link>https://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Yong Gao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>那时</title>
      <link>https://localhost:1313/blog/2022-05-12-%E5%B0%8F%E8%AF%97%E9%82%A3%E6%97%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/blog/2022-05-12-%E5%B0%8F%E8%AF%97%E9%82%A3%E6%97%B6/</guid>
      <description>水 无法切碎 清凉 瞬间漫过每一寸肌肤
光 无从排列 炫目 顷刻穿透所有记忆
一旦想起久远的那时 你就无比地确信 它就是现在和将来
流逝 那是水 黯淡 那是光 永恒 是那个时刻</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用Hugo来建立网站</title>
      <link>https://localhost:1313/blog/2022-05-07-%E7%94%A8hugo%E6%9D%A5%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E7%BD%91%E7%AB%99/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/blog/2022-05-07-%E7%94%A8hugo%E6%9D%A5%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E7%BD%91%E7%AB%99/</guid>
      <description>记录一下我建立这个网站的过程。
下载Hugo   这里是Hugo的网站。我从它指引的github链接中，下载了windows的安装包“hugo_0.98.0_Windows-64bit.zip”。
  建立文件夹d:\mywork\Hugo，在下面建立子文件夹d:\mywork\Hugo\bin和d:\mywork\Hugo\sites。
  把安装包解压缩在d:\mywork\Hugo\bin 文件夹中。
  将Hugo加入到Windows路径设置中  右击“开始”—&amp;gt;系统—&amp;gt;高级系统设置—&amp;gt;环境变量—&amp;gt;在用户变量中找到path—&amp;gt;编辑—&amp;gt;浏览 选择你的d:\mywork\Hugo\bin 文件夹 然后确定。  创建网站  右击“开始”—&amp;gt;Windows Power Shell  C:\Program Files&amp;gt; cd d:\mywork\Hugo\sitesD:\mywork\Hugo\sites&amp;gt;hugo new site my_site  可以看到my_site文件夹下已经有了不少内容。  获取theme 我找到了谢益辉的一个主题。
cd my_sitegit initgit submodule add https://github.com/yihui/hugo-ivy.git themes/hugo-ivy 编写config文件 在my_site文件夹下找到config文件，加入一些简单的内容。
baseurl = &amp;#34;https://localhost:1313/&amp;#34;RelativeURLs=trueCanonifyURLs=truelanguageCode = &amp;#34;zh-cn&amp;#34;	DefaultContentLanguage = &amp;#34;zh-cn&amp;#34;title = &amp;#34;Yong Gao&amp;#34;theme = &amp;#34;hugo-ivy&amp;#34;[menu][[menu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《组织社会学》课程大纲</title>
      <link>https://localhost:1313/teaching/2022%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6syllabus/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/teaching/2022%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6syllabus/</guid>
      <description>组织社会学 一些基本的疑惑：
  组织有智能吗？它的智能来自何处？它能够不断学习进化吗？
  组织有道德吗？组织有理想吗？它的道德如何保障？它的道德如何堕落？
  组织有记忆吗？它如何记忆？它有性格吗？它的神圣性由何而来？
  最重要的，组织能够让我们——身处组织中的人——更为聪明、更有力量、更有道德吗？
  这是一些永远伴随我们的问题。课程未必能够提供明确的回答，但我们尝试学习用社会学的思考方式来探索这些问题。
课程简介 授课教师：高勇
授课对象：中国政法大学本科生
授课时间：春季学期
授课方式：讲授与讨论结合。在讨论课前，所有选课的同学应在上课前都初步浏览必读文献，并在讨论题上发言讨论（不需要做PPT）。扩展文献可根据兴趣自由阅读。最后一次上课前提交一篇课程论文，不低于5千字，内容在本学期的主题中任选（使用学校统一论文封面，正文五号宋体）。
成绩评定：百分制。课堂讨论，50分；课程论文，50分。
课程论文评分标准：
  使用组织社会学所涉及的基本概念和视角（20分）
  结合现实生活，有充分的现实经验感（30分）-
  对组织现象中的内在机制与逻辑有洞察（30分）-
  文字表述顺畅（20分）
  第一讲：组织的定义 阅读材料 韦伯：“十二 组织的概念与种类”，《社会学的基本概念》，顾忠华译，广西师范大学出版社，第64-67页
参考阅读 伊万·伊利奇(Ivan Illich)，《去学校化社会》，吴康宁译，中国轻工业出版社
Stephen Barley and Gideon Kunda, Gurus, hired guns, and warm bodies: itinerant experts in a knowledge economy (excerpts).
Catherine Turco, The conversational firm.
讨论问题 什么是组织？家族、家庭、小群体、朋友圈子、国家、政党、部落、学校、班级、系、课堂成员、社团？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>追忆王煜老师</title>
      <link>https://localhost:1313/blog/2021-08-09-%E8%BF%BD%E5%BF%86%E7%8E%8B%E7%85%9C%E8%80%81%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/blog/2021-08-09-%E8%BF%BD%E5%BF%86%E7%8E%8B%E7%85%9C%E8%80%81%E5%B8%88/</guid>
      <description>电话里马丹泣不成声告诉了我王煜老师去世的消息。放下电话，我就到电脑里找老照片。迈入新世纪之后，我们都已经有了数码相机，过去的事情都清晰地留下了印迹。其实不用照片，好多事情我也都清晰地记得。
刚到社会学所的时候，我和伟东都是二十几岁的年轻人。每周三坐班到单位，从来没觉得像是“单位”。王老师一点架子也没有，和我们说话时总是笑咪咪。同事间脾气各异，都有性格，互相揶揄几句也是有的，但谁都能听出背后是善意满满。马克思说，共产主义社会是“自由人联合体”，那时候的社会学所有点这样的意思。
我们住在集体宿舍里头，王老师住在家属院里，除了坐班日也总能碰得到。遇到王老师，他说，你们没事可以去图书馆里头看书，那里头有空调，自在又舒服。在图书馆里，我碰到过几次王老师，知道他喜欢待在图书馆里看杂志和杂书。后来，我和伟东去过王老师家里。他给我们展示了他藏的好多年份酒，还有他的书。客厅里头一个柜子，专门放的是中华书局的《二十四史》。王老师说，我心里头喜欢的其实是历史。伟东站在一边，盯着那套《二十四史》，很眼馋。王老师确实喜欢历史。他退休的时候，把办公室里社会学的书送了我好多本，说自己退休了不需要了；可是，历史的书一本也没有送给过我。不过，王老师还送给我和伟东每人一瓶藏了十来年的山西汾酒。我没有舍得喝，送给另外一位老师了。
王老师和我都是山西人。所里同事有时会打趣王老师是“老西儿”，太过抠门。那时候所里没有多少钱，办公经费和课题费都少得可怜。王老师却总能从这些课题费里神奇地结余出一点，积少成多，最终成功地让大家外出“调研参观”。这全要拜托王老师的抠门和戴老师的张罗。那时候很穷，大伙儿却总能够一块儿出外调研参观，既开心又长见识。如今不那么穷了，人们一起儿出外的机会反而少得可怜，想想真是令人感慨。王老师抠门，一定要让钱花在刀刃上。在他眼里，大伙儿一块儿外出调研参观，才是把钱花在了刀刃上。
我们刚到所里，王老师做课题总会带着我们，一是帮我们增长一些学术经验，二则也赚一点课题费“贴补家用”。到了分配课题费时，王老师具有浓厚的“平均主义”倾向。我们这些小年轻最后得到的一点不少，甚至还更多。王老师说，你们还要养家的嘛。做课题调研时，王老师喜欢带我们到处转一转，因为“我们是做社会学的”。他研究城市交通问题，为行人的道路权逐渐被汽车挤占而愤愤不平。他研究过信访群体，研究过妇女问题，都是社会上的少数或者弱势。王老师早年对厂桥街道做过调查，一直希望写一本厂桥街道变迁的书。他手里应该积累了很多资料，但由于各种原因，最终没有写就。这是一件多么遗憾的事情。
王老师喜欢唱歌，而且会唱很多流行歌。我还记得，有一次他在某次所里聚会之后，唱了满文军的《懂你》，一开腔便赢得大家所有人的掌声和笑声。王老师喜欢打桥牌，社会学所的桥牌在院里是非常有名的。王老师喜欢摄影，出去旅游总爱琢磨那个长焦相机。
王老师去世了。
那个时代也永远过去了。
这都是令人无比悲伤的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>翻译：《领悟方法》第二章</title>
      <link>https://localhost:1313/translation/ttm_chapter2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/translation/ttm_chapter2/</guid>
      <description>如何斟酌研究问题  如果问题提得蠢，答案必定蠢，论文必定蠢。真实的问题，才是最好的问题。
 为什么要有研究问题？ 什么是研究问题？ 本书的所有论述都立足于一个前提假定：社会学研究（有时候）能够成功地回答我们对这个世界提出的问题。我坚信这个假定是正确的。但是如果问题没有提好，研究就不可能做好。所以在这一章里，我想关注我们如何得到一个好的研究问题。
我讲这句话时是认真的：问题就是你不知道答案是什么的东西。你可以有一些预判、猜测，甚至假设。你可以有一个理论（即一系列方向性的观点）。你也可以有一套术语词汇。但是，如果你不想对这个世界提问，让世界来告诉你一些你事先想不到的东西，那就不要浪费自己的时间（和我们的时间）假装在做研究。
和其他事物一样，问题有它的外在形式。在这里，问题首先必须是“疑问句”，是我们说出来让别人来回应的东西。我们用一些特定的语汇来提问。相应地，问题可以按疑问词来进行分类。有一些问题的疑问词是“什么”（what），这类问题是纯粹描述性的。早期的人类学家认为这类问题是可接受的，比如说“苏丹的努尔人整天在干什么”。有一些问题的疑问词是“如何”（how），这类问题关心的是过程。事件已经发生了，那么它是如何发生的?这件事往往导致那件事，那么如何导致的？有一些问题中的疑问词是“是否”（did）。有些理论预测这样或那样的事情会发生，它是否确实发生了？最后，还有一些问题的疑问词是“为什么”（why）。很多社会学家认为，“为什么”的问题是唯一重要的问题。我不这样认为，但是如果你想关注有关“为什么”的问题，那当然可以。我们以后还会更为仔细地考察有关“为什么”的问题中包括着的各种类型。但是，我们都会有一个共识：如果一个东西根本不是问题，那你就无法回答它。
什么不是研究问题？ 很多学生自以为提出来的是研究问题，但其实根本不是研究问题。有时候，他们提出来的只是他们想要谈论哪些事，以及自己准备用哪些话语（words）来谈论这些事。这本身不是坏事，而且某些话语确实可以给人很多启发。但是，用一些话语来谈论一些事，并不能构成一项社会学研究。
另一些人只是想要做某件“事情”。他们认为，得到一个“研究项目”基本上就等同于得到了可以“去做这件事情”的合法凭证。有人想去批判所有的法西斯主义者。有人想去为现存的事物辩护，说明它们的合理正义。有人想去说明某些事情有多么稀奇古怪。有人想去说明看似稀奇古怪的事情其实很平常。
有一个非常简单的检验，可以看出你是否真的有一个研究问题。那就是，试着把它问出来。这句话里有疑问词（谁、什么、哪儿、怎么、为什么）吗？它有没有疑问语调？如果没有，你提出来的就不是问题。你完全可以在提出问题的同时，心里怀有更大的理论议题或政治议题。你想说明二十世纪对耐用消费品厂商的严格管制是经济增长的原因，或者想说明更多的监禁反而增加了犯罪。这都可以，但是你要完成这些议题的手段是做研究，做研究就必须提出问题。没有问题，就没有研究；没有研究，就谈不上方法。
有些东西能够过得了第一关，但是仍然不是真正的研究问题，因为我们不用做任何研究也可以知道答案。原因通常在于，这个问题太过宽泛了。通常，我们的问题有这样的形式：“像X这样的事情都是怎么发生的”？你稍微想一想就知道，正确的答案肯定是“怎么发生的都有”。你要把问题重新具体化。
如果你没有研究问题，不要用重新措辞的方式来假装自己有研究问题。这不是电视节目里的问答竞赛，你不需要根据答案来编问题[1]。如果有学生提问说：“我们应该怎样理解X这件事呢”，我就知道他接下来会说什么了。答案一定是，我们应该按照他想的那样来理解X这件事。那不是研究问题。这只能叫“胡乱套用”（slap on）。
把理论“胡乱套用”到经验观察上，有时候这种做法被称为“应用”理论。埃里克森（Erikson，1960）曾写过一本名为《任性的清教徒》（Wayward Puritans）的著作，可称得上这类研究的典范。他在书中把越轨行为的社会建构理论应用到了殖民地时期马萨诸塞州的塞勒姆女巫审判事件（Salem Witch Trials）上。如他所言，他完全可以选择各种地方、各个历史时期来进行这种展示；但他只对这个感兴趣。坦率地讲，我看不出这种做法的高明之处在什么地方。如果你有一个理论，然后去所有的人类历史中去搜寻符合这个理论的例子，你总能找到一个的。（此外，如戈德索普[Goldthorpe，2007，1:24；1:26]所言，如果一个命题可以用现在的材料检验，那就最好用现在的材料；因为我们无法控制历史留给我们哪些材料，而现在去收集哪些材料，我们自己可以作主。）
说到底，埃里克森之所以使用塞勒姆巫术而不是其他事件来说明越轨是一种社会建构，是因为我们事先就认为所谓的巫术就是完全骗人的。这样，在了解到那些原告和被告居然对于事件的基本梗概有着完全一致的陈述时，了解到那些被处死的女巫只要说出一些我们认为再明显不过的事就可能免于一死时，我们会感到不可思议。这样，我们才会认为人们参与的这些惩罚其实就是集体建构定义出来的，其实并无必要。但是，埃里克森为什么不用法国人对纳粹的抵抗作为例子呢？我猜想，原因在于他认为纳粹的威胁是切实存在的。这样一种把研究与理论联结起来的方式是有问题的，因为它的说服力完全建立在未经社会学核实过的事先成见之上（虽然这些事先成见也可能有其道理）。
顺便提一下，埃里克森对于塞勒姆女巫的观点可能是错的[2]。在做研究的时候，他本可以发现事情的真相，但是他的研究方式未能使他摆脱事先的成见，来学到新东西。如乔治·梅瑞狄斯（Meredith，1909：99）所言，“最容易蒙上聪明人眼睛的，莫过于理论了”。
怎么提出一个研究问题 怎么提出一个问题，好多人对此都有自己的独门秘籍。就像治打嗝的那些偏方一样，它们在推荐者那里很管用，但是推荐给别人就未必管用了。我不会就此给你太多建议，但是我要告诉你一点；如果你就x提出了一个研究问题，但你对相关领域X的研究文献一无所知，那么你的成功概率是非常渺茫的。事先下一份的功夫，胜过事后十份的补救。
此外，如果你认为，你必须找到一个其他人从未涉及过的领域来研究，那就大错特错了。一块田地，即使已经有很多人在耕种，你仍然可以放心地继续播种。如果一块田地没人耕种，那一定是有原因的：那块地种不出东西来。
反过来说，跟着众人走，这种做法比你以为的更有道理。学生往往对于好成绩和找工作这类事情考虑得太多。我说“太多”，不是说这些事情不重要，更不是站着说话不腰疼，而是说你的研究做好了，才能够得到好成绩、找到好工作。所以，你应该关心的是自己的研究。可是，学生们总是担心自己在赛跑中掉队，但是时常他们做的每一件事情都在确保他们会掉队。
 跟着众人走。这样你才能卓越而不平庸。
 如果可以把研究比作赛跑，那么这种赛跑的特殊之处在于，选手可以自己选择起点和方向。如果你选择直面前方，你就知道赛场在什么地方，目标是什么，哪些问题重要，哪些问题不重要，这样你才能最大可能地参与到竞赛当中。如果你选择的起点在森林之中，方向与别人背道而驰，你就算跑得再快也不可能赢得比赛。
不要误解我的意思。我自己就是那个从森林中出发的人。我喜欢森林，也欣赏喜欢森林的人[3]。如果你乐意在树林中和我闲逛，那很好，你会有很多意外惊喜的。但是，两全其美的事是不存在的。如果你想从别人那里得到一些东西，你就得给别人一些东西。
如何核查你的研究问题 如果我说，你的提问方式会预先决定你通过何种途径寻找答案，进而决定你最终找到的答案，我相信你会同意。但是你还很可能听说过，这在社会调查中是不可避免的；因为“任何观察都渗透着理论”[4]。这些理念会加剧你的悲观宿命论。我要讲的和这些不是一回事，是更为实用的东西。我要谈论的是提问方式可能会形塑你的答案的一种具体方式，只要你足够谨慎就可以避免它。
军事史上对此有一个著名的例子。在通常战役中，总是既有胜利者也有失败者（虽然有时候是两败俱伤，因此没有胜利者）。在1815年滑铁卢战役中，拿破仑率领的法国军队惨败，惠灵顿率领的英国军队大胜。历史学家想解释事情为什么会这样，他们想讨论双方将帅在事件中的作用。
但是，把问题表述为“为什么拿破仑会失败”的那些人，总是会把答案归结到法国军队上，归结到拿破仑的组织和指挥方式上；把问题表述为“为什么惠灵顿会成功”的那些人，总是会把答案归结到英国军队上。但是在滑铁卢战役中，拿破仑的失败正是由于惠灵顿的成功，反之亦然。因此，拿破仑为何失败的答案，也应当正是惠灵顿为何成功的答案。由此看来，表述方式确实会影响到人们想到的答案（事实上，我在班里做过些试验，发现确实如此！）。
那么我们该怎么办呢？首先，只要问题也可以倒过来问，那就应该也去倒过来问一问。你想知道为什么X类型的人会选择/喜欢/相信/去做A。如果这时能找到Y类型的人，正好是X类型的反面（~X），那就去问Y类型的人为什么不选择/不喜欢/不相信/不去做A。比如说，你想知道为什么右翼保守派会反对环境保护法，那同时也要问一问为什么左翼自由派不去反对环境保护法。如果这时你还能找到B事件，正好是A的反面（~A），最好同时问“为什么X选择A”和“为什么Y选择B”。如果你认为“为什么Y选择B”的答案是“这样做是好的/正确的/明智的”，那么“为什么X选择A”的答案就一定是“他们是坏的/错误的/愚蠢的”（你会用修辞手法来掩饰这一点，但不会改变事情的本质）。我们以后会说明，这种情况表明你的问题表述方式是有所缺失的。
这种办法并不能保证万无一失。有些群体就没有反面群体。有些群体有反面群体，但是导致他们如此行事的社会过程可能彼此完全无关。但是，这个办法的适用范围绝对超过你的想象。道理在于，社会事件在大多数时候里都是“社会性的”，是“互相定义的”，是“关系性的”。这些内容我们在理论课上都已经学过。如果你把一组人从社会情境中脱离出来提问，提出的问题很可能是个糟糕的问题。这一点很重要，我们在本书中还会反复提到。现在，我们继续来探讨如何斟酌出一个恰当的研究问题来。
理论与问题 为什么不能按教条来做 我们好多人都被教导说，要以如下方式来做社会学：第一，想出理论；第二，选择可以检验理论的资料；第三，得出理论的蕴含之义（implication）[5]；第四，用资料检验这些蕴含之义；第五，理论被驳倒或保留。但是，真正的科学并不是这样运作的。
这种做法的陷阱在于，一旦有其他理论照样也能解释这些现象，即便“世界与你的这个理论一致”，它也没有太大意义（我在第9章中还会讨论这一点）。你会说，如果没有其他理论与世界一致，而只有你的理论与世界一致呢？这几乎不太可能。做研究的目的是了解世界，而不是去检验自己的各种奇思怪想。此外，理论检验的逻辑只有我们驳倒理论时才有份量。没有驳倒自己的理论并不能证明它是正确的；只要检验时马虎潦草，你可以让一个理论永远驳不倒。所以，理论检验不是你应该对自己的理论做的事情。
理论检验的做法只有在下述情况下才是有意义的：这个理论广受推崇且有关系非常强的蕴含之义，你认为它是错误的。如果理论A说“人们一直在做某事”，你只要表明曾经有一度人们并不这样做就可以驳倒它。但是，如果不想驳倒某个理论，就别去检验它。在多个理论之间进行裁定（显示某一个理论优于其他理论）和这不是一回事，但你很少有机会去进行理论裁定（而不是摆样子）。理论就像僵尸：除非能一击致命，否则别去挑衅它。否则，它转身就又复活了。
我来提出一个理论框架！ 因此，编出一个新理论并不一定是件可炫耀的事情。我们应当努力去驳倒理论，而不是编出新的理论。先编理论再去检验，这种做法的最大问题还不在检验理论这个环节，而是出在编造理论这个环节。如果你认为自己应该选编出理论再检验它，这种想法就会激励你花大量时间在构建一个理论框架上。但是，在检验之前你就已经投入了那么多心血来发展自己的理论，你自然非常想证明这个理论是正确的。科学投入无可厚非，这是肯定不可避免的，但是我们不能盲目投入。马到底怎么样，得拉出来遛遛。我们不能在从未见过马跑之前，就先迷恋上某匹马。我见到很多聪明人，他们太害怕自己精心构建的理论框架是错的或无用的，结果这种心态反而阻止了他们做出好的研究来。
有时候学生们会自我辩解说，就算不能证明自己的理论成立，他们也应当得到鼓励，因为至少他们提出了一个新理论。这么说，好像是他给了别人莫大的恩惠：我又给了你们一个新想法，让你们去检验了！谢谢，我们不需要，我们有自己的想法。借用我的同事罗斯·施托尔岑贝格（Ross Stolzenberg）的话，新奇想法的供应大大超过了需求。编理论是个赔本买卖。
 每人都会有自己的想法。 没人喜欢别人给的想法。
 核实现象 你已经认识到了不应该熬夜去编自己的理论。但是，你还没有完全脱离危险：理论还会用各种狡猾的方式溜进你的问题里。我的意思是，你在制定问题的时候，你可能持有一些未经严格审视的假定。有时候，你的假定会借由某种表述方式，几乎成为一种定义性的正确（definitionally true），因此根本不需要研究。比如说，“我想研究不平等是如何通过X得以再生产的”，这种研究问题可以让任何琐屑的内容得以通过。因为开始时有不平等，结束时有不平等，我们总能够把我们的东西塞到中间去[6]。你可以把任何老套的观察拿过来，然后按这类故事的模式串编一下，就能成为像模像样的研究。
更一般地讲，我们应该对有关“如何”（how）的问题多一点戒心。我鼓励人们去了解事情的发生过程，这往往需要人们这样去发问：X如何导致Y的？但是，请回过头来再想一下——如果没人知道事情是如何发生的，那么我们就不能对于事情本身完全确信。例如，你可能提问说：“精英如何影响公共舆论？”有人认为精英影响了公共舆论，但并不是所有人都这样认为，因此你得先确定“精英影响公共舆论”是不是事实。默顿（Merton, 1987）也讲过这一点，他称之为“核实现象”（establishing the phenomenon）：先核查现象是否属实，然后再去解释。
还有另外一些方式，也可以使得概念中隐藏有未经核实的假定。例如，你可能提问说：“什么引发了种族狭隘态度？”你想说的可能是不同群体的成员之间存在的某种不友好行为；麻烦在于，你已经认定这种不友好行为表明他们思想狭隘。你可能是对的，也可能是错的。但是一旦你出错（比如说种族之间的不友好行为只是某种自利的表现），你可能永远也意识不到。某种程度上，你把两个问题并成了一个。你当然可以使用这类概念，但是在使用之前要先去检验它。
当然，这是一件有争议的事情。你可能会说，一件事情到底是一个理论陈述（比如“种族之间的敌意是由于不宽容引起的”），还是众所周知的事实或显而易见的关联（例如“人们在学校科目上掌握的知识可以用上学年数来测量”），主要还是取决于相信它的人数。这话有道理，但并不完全对。曾经有一度，几乎所有的社会科学家都假定种族之间的不友好行为是由于思想狭隘引起的，但是结果表明他们是错的，他们也逐渐认识到了自己的错误。结论是，要把一件事视为理所当然必须满足两个条件：首先，你认为这是常识；其次，别人也认为这是常识。这才是常识的意思。
现在我假定你已经进入正轨，在努力提出一个可能有答案的研究问题。它很有可能是一个有关“为什么”的问题。我们对于这类问题的许多理念可能都需要调整。
有关“为什么”的研究问题 “因何”与“为何”[7] 社会研究中有两种互有联系的回答策略来回答此类有关“为什么”的问题，我称之为因果解释和动机解释[8]。这种理论区分是我们在寻求解释的路上遇到的分叉口，它深深地植根于我们的思维方式中。我先举些简要的例子，然后再对这两者详加考察。在因果解释中，我们最初的出发点往往是“变量”间的普遍关系，“变量”指的是个人或者群体的种种属性。例如，根据涂尔干（[1897]1951）的观点，社会流动的增多导致自杀率的增长。在动机解释中，我们关注的是人行动的理由，以此来解释事物。例如，有人认为禁酒运动兴起的动机是，新教徒想去保卫自己的既有建制，使之免于受到天主教移民的影响。有时候，这两种策略互有交织。我其实认为，研究越深入，就越难以泾渭分明地区分这两种策略。但是，在我们开始制订研究设计的时候，我们通常会清晰地区分这两种策略。
用“动机”一词，我们通常是指行动者在行动之前的某种心智状态，它对这种事情的发生负有责任。我们通常也会假定，这些动机是可以进入到人的意识中的，即便它们当初可能是无意识的。因此，我们对动机解释感兴趣时，我们总是想要向行动者提问，来探究他们为什么要这么做。随着讨论的深入我们将会看到，这种动机理论的许多假定是大可商榷的，即便它看似是如此合乎常识。但是，我们将把这些内容留到第四章“与人谈话”中再来讨论。现在，我们仍然接受以下说法：我们认为有理由相信动机这回事是确实存在的，动机可以被用来解释社会现象（特别是社会行为）。
事情通常会是这样：你可能会认为，如果我们对动机感兴趣，那就应该用更擅长挖掘主观性的方法（如深入访谈）；如果我们对因果关系感兴趣，那就应该用能收集到客观资料的技术（如人口学）或者关注宏观特征的技术（如历史社会学）。这是完全错误的。你采用的是因果解释还是动机解释，这和你要用什么方法没有任何关系。有时候，只有与当事人深入交谈，你才能找到被忽略的因果变量。另外一些时候，唯有比较不同地方的统计汇总数据，你才能捕获行动者的真实动机。
此外，如我前面已经提及的，我们的研究做得越成功，这两种视角（因果解释和动机解释）就会靠拢得越近，最终你都难以定夺它究竟属于哪一类别。这里的道理在于，研究做得越好，答案就会越具体。你最初的出发点可以是一个抽象变量导致另一个变量这样一个冷冰冰的理论，比如说“规范的缺失”导致“失范感”（这就是涂尔干所做的）。但是，如果你不满足于只是用数字来表明这种关系的存在，而是真正想把这种关系搞清楚，那就得把它做得更为具体。涂尔干就是这么做的，他详尽地描绘出人在规范缺失时的感受，无疑于一幅杰出的心理肖像。如果他能有更丰富的资料，能把这个做得更具体，他的研究就能够更为精彩。当你对于行动者的内心世界的描绘日益丰富时，那些社会“原因”就渐渐融入到了个体“动机”当中。
 从抽象的原因出发，那就把这些原因变得更具体。从看法或想法出发，那就把这些看法放在背景中。
 另一方面，如果我们最初的出发点是动机解释，而且想真正了解这些动机发生的背景情境，那就必然会越来越深入地走向外部世界。例如，保罗·威利斯（Willis, 1981）发现工人阶级出身的孩子在学校里以一种主动放弃向上流动机会的方式行事，他想知道这背后的动机到底是什么。他意识到，不能仅仅去描述他们的“动机”，好像动机和现实世界是割裂的一样。他们的动机，是站在现实世界中的某一个具体位置，对这个现实世界作出的反应。要理解动机，你就得理解其他这些东西。这也是为什么民族志学者往往会“站在”自己的研究对象一边讲话的原因之一。研究对象的很多选择，缺乏经验的研究者会认为是难以理解的，但只要对他们所处的现实世界多一些了解，就会发现这些选择是理所当然的，背后的道理是显而易见的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>翻译：自我在日常生活中的呈现</title>
      <link>https://localhost:1313/translation/self_presentation/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/translation/self_presentation/</guid>
      <description>Erving Goffman，1959，The Presentation of Self in Everyday Life，Introduction.
引言 一个人进入了他人所在的场景，此时他人自然会想了解这个人的一些信息，或者让已经知道的一些信息派上用场。他人会想了解这个人的社会经济地位，他对他自己的看法，他对他们的态度，他的能力，他的可信程度等等。了解这些信息，有时候可能仅仅是为了了解而了解，但是通常是有实际理由的。了解这些信息，他人就能够判定当下的情势（define the situation），预知这个人对他们有何期待，他们对这个人可以有何期待。知晓了这些，他人就能够明白，为了让这个人有如我所愿的反应，我最好采用什么样的行动。
对于在场的人来说，可用的信息源很多，可以传达信息的载体也很多。如果和这个人并不熟识，他们可以观察这个人的举止和外貌，从中拾取一些线索，然后套用以往与类似的人打交道的经验，或者套用一些未经检验的刻板印象，后一点可能还更重要一些。他们也可以借助以往的经验，来判断出现在这种社会场合中的人会是哪种类型。他们可以听取这个人的自我讲述，可以看这个人提供的证明文件，来了解他是谁，是哪一类人。如果他们在之前和这个人打过交道而有所了解，他们还可以利用这个人的心理特质，来预测他现在和将来的行为，因为心理特质被认为是持久而普遍的。
但是，在一个人进入他人所在场景的当下，那些能够让他人直接了解到确切信息的事情尚未来得及发生，而那些确切的信息又是人们要明智地行动所必须的。在他们打交道的那一时刻和那一场合中，许多关键性事实并不在场，或者在场而被隐藏起来了。例如，这个人的“真实”（或“如实”）的态度、观念、情绪，就只能通过他的自我陈述，或者通过那些看似是自然流露的行为，才能间接地得以把握。同样地，如果这个人是在给他人提供某种产品或服务，他人往往会发现，在打交道的过程中根本没有时间和场合，能够让你先尝试一下来看看质量如何。有些事情是不可能让人用感官来直接验证的，他人只得出于惯例把另一些事情作为它们存在的自然迹象。用伊克海泽（Ichheiser）的话来说，此时这个人必然做一些事来或有意或无意地“表露”（express）自己，而他人必然相应地以某种方式而被施加“印象”（be impressed）1 。
这个人表露自己的行为（以及相应能力），看似会涉及到两种截然不同的举动：给出的和流露的。前者包括言语符号，以及那些只是作为言语符号的替代物的非言语符号（它们传达的只是言语符号的附带信息）。传统和狭义的沟通，指的就是这些。后者包括了一系列广泛的行动，他人会把这些行动当成是行动者的自然流露，以为他做这些事的目的并不是为了以此传达信息。但我们能够马上看出来，这种区分其实只是在刚开始时有些道理。上述两种沟通方式，同样可以被他用来有意识地传达误导性的信息；前者是“诳骗”（deceit），后者是“佯装”（feigning）。
无论把沟通看作是狭义的还是广义的，我们都会发现，在一个人进入他人所在场景的当下时刻，他的举动带有一种信诺的（promissory）性质。他人很可能发现，必须靠信心来接受这个人；为了换得某种真实价值只有在这个人离场之后才能确定的某种东西，他们必须在这个人还在场的时候就给予他正当的回报。（当然，即便在与物理世界打交道时，人们也会凭借间接推断[inference]来生活；但是，只有在社会互动的世界中，那个被推断的对象会故意地便利或阻碍这种推断过程。）他们在对这个人进行间接推断时觉得有多大的可靠性，这当然取决于他们有多少关于这个人的信息。但是，不管有多少以往的证据，行动仍然是建立在间接推断基础上的。正如威廉·I·托马斯所言：
 我们在日常生活中，并不是用统计学或科学的方式来过日子、作决定、达到目标；明白这一点，对我们是极其重要的。我们是靠推断生活。比如说，我来你家做客。你不知道也无法用科学方式来确定，我不会偷你的钱或勺子。但是按推断的方式，我不会这样做，而你会把我当客人来对待。2
 前面是从他人的视角来看问题，我们现在转而采用在他人面前呈现自己的那个人的视角。他可能希望他们高看自己，或者希望他们以为他在高看他们，或者希望他们感知到他对他们的如实感受，或者希望他们不要有任何明确的印象。他可能希望保持有足够的融洽使互动能够持续下去， 也可能是希望骗取、摆脱、迷惑、误导、对抗或者侮辱他们。无论他头脑中的具体目标是什么，无论他基于什么动机而有那些具体目标，能控制他人的举动（尤其是他人对他的回应性举动）总是符合他的利益的。3这种控制，主要是通过影响他人对情势的判定来起作用；他能够影响这种判定，又是通过以某种方式来表露自己，给他们某种印象，引导他们自愿地按自己计划行事来达到的。因此，当一个人在他人在场时，通常他总会有一些理由来调整他的举动，以便给他人传递有利于他自己的某种印象。一个女生的宿舍舍友从她接到的电话中就能推断出她的人望（popularity）如何，因此有些女生就会对通话有所安排。威拉德·沃勒就有如下发现：
 很多观察者都提到说，宿舍里被叫去通电话的女生往往会被叫好几次后才去通话，以便让其他女生有足够的机会来听到有人给她打电话了。4
 在刻意给出和无意表露这两种沟通当中，本书主要关心的是后者，即更有剧场和情境特点的、非言语的、会被人以为是无意的那些沟通，无论这种沟通是否确实有目的性的驱动。为了找一个例子来说明要考察的内容，我想引用小说中的一个事件：一个名叫普里迪（Preedy）的英国人在西班牙度假，他正在酒店前的沙滩上首次亮相。
 他总是小心地避免引人注目。首先，他要让同来度假的那些人明白，他并不在意他们。他的视线穿过他们，绕过他们，越过他们，在虚空中消散。似乎沙滩上空无一人一般。如果有球偶尔投来，他会惊奇地看着，让脸上浮现出愉悦的微笑（和善的普里迪），然后茫然地四下张望才看到沙滩上确实有人，带着一种对自己而不是对他人的微笑把球扔回去，然后继续他在在虚空中漫不经心的漫游。
是时候起身小小地巡游一下了，理想的普里迪的巡游。他颇有心机地进行了处理，让每一位想看的人都能看到他的书的名字。那本书是荷马史诗的西班牙译本，是经典，但不那么扎眼，却又足够通行。他把沙滩毛巾和包收拾好，放到整齐的防沙袋中（条理而明智的普里迪），慢慢立起身，随意地伸展他那宽大的身躯（虎虎生威的普里迪），把沙滩凉鞋甩到了边上（随性的普里迪）。
让普里迪与海洋融为一体！可以有不同的仪式来完成它。第一种是先漫步，再跑起来，最后径直跃入水中，然后流畅有力又波澜不惊地游向天际。当然不会真得游到天际。他会突然翻身，用腿踩出又大又白的水花，以此显示自己只要想游就能游得更远。然后冒出水面四分之一的高度，好让所有人都看见这是谁。
另一种方式更简单，它不用一下跃入冷水让人难受，也不会有看起来太过兴奋的风险。关键点在于，要让人感觉他对这片海域（地中海）和这片沙滩如此熟悉，故而无论在不在海里，他都同样自在。他要漫步走下，走到海水边缘，眼睛投向天空，看出他人无法看到的天气征兆；此时他都不曾注意到脚趾已经打湿，因为陆地与海水对他而言都是一样的！（像当地渔民一样的普里迪）[^5]
 小说家让我们看到，普里迪过份地在意他以为他的身体举止正在流露给周围他人的印象。我们可以进一步贬损他，说他的举止是为了有意给出某种印象，那种印象其实是虚假的，在场的他人根本就没有接收到这种印象，或者更糟糕，他们接收到的印象是普里迪在用力地给别人留下某种印象。但是，对我们来说重要的是，普里迪认为他在作出的这类印象，就是其他人从周遭他人身上拾取的那类印象，尽管拾取的有可能正确也有可能不正确。
我已经说过，当一个人出现在他人面前时，他的行动会影响到他们对于情势的判定。有时候，个人的行事方式是工于算计的，以某种方式表露自己就是为了给别人某种印象，以便获取他希望获取的某种反应。有时候，个人的行事方式中有算计的成份，但他对此并不自知。有时候，他是有意而自觉地按某种方式表露自己，但主要是因为他所属的群体或社会地位要求有这种表露，而不是因为别人接受了这种表露之后（除了宽泛的接纳或赞许外）可能会有某种具体的反应。有时候，个人的角色的传统引导他给出一种具体而精心设计过的印象，但他对创造这样一种印象无所谓有意识或无意识。反过来，他人可能恰当地接收到了这个人要传达的印象；但他人也可能误解了情势，得出的结论既不符合这个人的意图，也不符合事实。无论是哪种情况，只要他人的举动似乎受到了某个人传达的某种具体印象的影响，我们就采用一种功能的视角或实用的视角，说此人已经“有效地”呈现出了一种对情势的判定方式，“有效地”强化了一种对给定事态的理解方式。
  Gustav Ichheiser, “Misunderstandings in Human Relations,” Supplement to The American Journal of Sociology, LV (September, 1949), pp 6-7.&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 Quoted in E. H. Volkart, editor, Social Behavior and Personality, Contributions of W. I. Thomas to Theory and Social Research (New York: Social Science Research Council, 1951), p.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
